%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

  \begin{exoApp}{15}{1}[Variables aléatoires - II]
  Soit $n\geq 1$ fixé. On jette $n$ fois une pièce truquée dont la probabilité d'obtenir pile est $p$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au numéro du premier lancer qui donne pile, si l'on obtient au moins un pile, et qui vaut $n+1$ sinon.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la loi de $X$ et vérifier que $\displaystyle{\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k)=1}$.
    \item Déterminer l'espérance de $X$.
  \end{enumerate}
  \end{exoApp}

  \begin{correction}
  \begin{enumerate}
    \item On note $P_k$ l'événement \og{}obtenir pile au $k$-ième lancer\fg{} pour $k\in \interent{1 n}$. D'après l'énoncé, on a
    \[ \forall~k\in \interent{1 n},\quad \PP(X=k) = \PP(\overline{P_1}\cap \overline{P_2}\cap \hdots \cap \overline{P_{k-1}}\cap P_k) \]
    ce qui, par indépendance des lancer
    \[ \forall~k\in \interent{1 n},\quad \PP(X=k) = \PP(\overline{P_1}) \times \hdots \times \PP(\overline{P_{k-1}}) \times \PP(P_k) \]
    soit
    \[ \forall~k\in \interent{1 n},\quad \boxed{\PP(X=k) = p(1-p)^{k-1}.} \]
    Enfin, par le même raisonnement :
    \[ \PP(X=n+1)=\PP(\overline{P_1}\cap \overline{P_2}\cap \hdots \cap \overline{P_{n-1}}\cap \overline{P_n}) = (1-p)^n. \]
    Alors
  	$$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = \sum_{k=1}^n p(1-p)^{k-1} + (1-p)^n$$
  	soit
  	$$\sum_{k=1}^{n+1} \PP(X=k) = p \frac{1-(1-p)^n}{1-(1-p)} + (1-p)^n=1-(1-p)^n+(1-p)^n=1$$
    \item $X(\Omega)$ étant fini, $X$ admet une espérance, et par définition,
  		$$\esperance(X)= \sum_{k=1}^{n+1} k\PP(X=k) = \sum_{k=1}^n kp(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n$$
  	Or, en dérivant la relation $\displaystyle{\sum_{k=0}^n x^k=\frac{1-x^{n+1}}{1-x}}$ valable pour tout $x\neq 1$, on a
  	$$\sum_{k=1}^n kx^{k-1} = \frac{-(n+1)x^n(1-x) - (1-x^{n+1})(-1)}{(1-x)^2}=\frac{1-(n+1)x^n(1-x)-x^{n+1}}{(1-x)^2}$$
  	On en déduit donc
  	$$\esperance(X)=p\sum_{k=1}^n k(1-p)^{k-1} + (n+1)(1-p)^n = p\frac{1-(n+1)p(1-p)^n-(1-p)^{n+1}}{(1-(1-p))^2}+(n+1)(1-p)^n$$
  	soit, après simplification,
  	$$\boxed{\esperance(X)=\frac{1-(1-p)^{n+1}}{p} }$$
  \end{enumerate}
  \end{correction}

  %%% Fin exercice %%%
